Un altro dato importante e potenzialmente utile a velocizzare il processo di profilazione sono le colonne che riportano le chiavi all'interno del file: non essendoci allo stato dell'arte algoritmi che risolvono perfettamente questo problema, si è tentato un primo approccio rudimentale per poi affiancarlo e confrontarlo ad una delle tecniche conosciute, come vedremo nelle sezioni seguenti.\newline
Come detto nel capitolo precedente, il calcolo degli indici di relazione tra due colonne di due datasets può essere un lavoro oneroso in termini di tempo, e per questo l'idea di poter identificare un \textit{subset} delle colonne considerabili chiavi per il file potrebbe diminuire il numero di elementi da confrontare, abbattendo i tempi di attesa dell'utente che vuole al più presto conoscere datasets potenzialmente utilizzabili insieme a quello da cui parte.\newline
L'estrazione della chiave è comunque un compito che presenta diverse difficoltà, partendo banalmente dal fatto che i titoli delle colonne o l'organizzazione di una chiave composta potrebbero dipendere da qualcuno che ha agito in precedenza o che ha addirittura definito la strutturazione del file in questione.\newline
Nel resto del capitolo vengono presentati due approcci per l'estrazione della chiave di un dataset, una \textit{feature} che come andremo a vedere può rivelarsi molto importante nel processo di profilazione.
\section{L'estrazione delle chiavi}
Le colonne considerate o identificabili come chiavi all'interno di un dataset assumono un ruolo molto importante: infatti, da una parte esse possono dare informazioni riguardanti l'entità o il gruppo di entità dei quali il file riporta informazioni, coincidenti invece con le colonne non chiave.\newline
Dall'altra, inoltre, sono quelle sulle quali più probabilmente potranno avvenire i \textit{join} per l'aggregazione dei dati, e come si può dedurre una loro identificazione con precisione assoluta potrebbe portare ad una riduzione enorme nei costi computazionali per la generazione di relazioni inter-datasets.\newline
Poniamo infatti il caso di voler trovare punti di incontro tra due datasets, \textit{D\textsubscript{1}} e \textit{D\textsubscript{2}}, che possiedono ognuno 100 colonne.\newline
Potendo sapere in anticipo che la chiave si trova per entrambi tra i primi 5 campi dei csv, il calcolo della joinability tra i due potrebbe venir limitato a queste colonne, avendo al più 25 (5x5) combinazioni da analizzare: situazione decisamente migliore di non avere a disposizione informazioni su quali siano le colonne chiave, poiché in questo caso le combinazioni aumentano a 10.000.\newline
L'estrazione delle chiavi è tuttavia un processo delicato e complesso, non esistendo una tecnica con precisione assoluta. Questo dipende principalmente dall'eterogeneità dei dati, che presentano ogni volta una struttura diversa e magari arricchita dall'intervento di qualcuno sui file prima che arrivino nel lago: si può pensare ad esempio all'inserimento di identificatori aggiunti da un database relazionale in cui è stato generato il dataset.\newline
Non potendoci basare quindi sulla certezza dell'identificazione delle chiavi, il processo di calcolo delle joinabilities ha bisogno di elementi differenti per offrire scalabilità, come vedremo nei capitoli successivi.\newline
Nel resto del capitolo vengono tuttavia presentati due approcci al calcolo della chiave: nella prima sezione viene descritto un metodo rudimentale ideato studiando le cardinalità dei singoli attributi, mentre nella seconda si mostra un altro approccio preso dallo stato dell'arte, l'algoritmo DUCC \cite{duccPaper}.
\section{Metodo rudimentale}
La raccolta delle chiavi per la profilazione dei datasets risulta di cruciale importanza, poiché identificare questo tipo di colonne può essere determinante per capire quale utilizzare in un eventuale join con un secondo dataset.\newline
È infatti di grande interesse rilevare in quale colonna vengono riportate le entità alla quale sono relative le informazioni presenti nelle altre: potremmo avere ad esempio un dataset riportante informazioni sugli Stati del mondo relative al \textit{PIL}, e un'altro dataset riportante indici sulle percentuali di occupazione lavorativa. Rilevare che la colonna riportante gli stati sia candidabile come chiave per i due datasets può suggerire un join tra essi, risultante in un nuovo file che rappresenta il PIL e le percentuali di occupazione lavorativa nei differenti stati.\newline
Sono state prese inizialmente in considerazione assunzioni derivanti dallo studio di alcuni datasets per arrivare a trovare una tecnica generalizzata utilizzando gli elementi più frequenti appena descritti, che si sono rilevate poco efficaci e molto rudimentali.\newline
In particolare si è pensato di andare ad analizzare la frequenza dei valori per ogni colonna: se in quel campo gli elementi appaiono con la stessa frequenza si può pensare che quell'attributo rappresenti una chiave.\newline
Infatti, se ogni elemento nella colonna appare una sola volta, si è trovato una sorta di valore identificativo per il dataset. Questo è tuttavia un discorso semplice e non molto generalizzabile data l'eterogeneità nella strutturazione dei file: si può infatti pensare ai dataset molto diffusi rappresentanti indicatori sociali, economici ecc... relativi ai diversi Stati mondiali. In questo caso, si avrà una ricorrenza simile per ogni stato: cioè, se nel dataset vengono riportate le informazioni per PIL, educazione e disoccupazione, ogni stato verrà citato 3 volte nella colonna relativa, per identificare i valori relativi ai diversi indicatori per quel Paese.\newline
In questo caso la chiave non sarà semplicemente la colonna degli Stati, ma probabilmente una combinazione delle due colonne <<Stato,Indicatore>>, o potrà eventualmente necessitare della considerazione di una ulteriore colonna.\newline
Tuttavia, rifacendoci sempre all'esempio, probabilmente gli elementi della colonna Indicatore ricorreranno ognuno tante volte quanti stati vengono listati nel dataset.\newline
Non potendo identificare una coincidenza di questo genere, la funzione seleziona le prime \textit{n} colonne del dataset come probabili chiavi, poiché solitamente i campi identificativi si trovano all'inizio del dataset e non tra le ultime colonne.\newline
Uno studio sulla precisione di questo metodo viene riportato nel capitolo finale insieme agli altri risultati.\newline
Un altro problema di questo sistema é comunque la necessità di calcolare a priori la frequenza degli elementi, su cui si basa per identificare le potenziali chiavi. Per questo motivo la funzione é stata rimpiazzata da un algoritmo proveniente dallo stato dell'arte.\newline
\section{L'algoritmo DUCC}
La rilevazione delle chiavi viene delegata all'algoritmo \textit{DUCC} della \textit{suite Metanome}\footnote{\url{https://hpi.de/naumann/projects/data-profiling-and-analytics/metanome-data-profiling.html}}, un progetto di HPI in cooperazione con il Qatar Computing Reserach Institute (QCRI).\newline
Tra gli altri, esso offre appunto l'algoritmo \textit{DUCC}, cioè \textit{Detecting Unique Column Combinations}, che si propone di identificare i cosidetti \textit{uniques}, ovvero sottoinsiemi di attributi del dataset considerando i quali non vengono trovati due \textit{data point} identici.\newline
Per chiarezza, introduciamo il concetto di \textit{minimal unique}, ovvero la \textit{unique} di cardinalità minima, quella che raccoglie il minor numero di attributi per trovare una combinazione con valori unici. Se questa \textit{unique} avesse cardinalità pari ad 1, essa rappresenterebbe una sola colonna e potrebbe essere quindi di particolare interesse, identificando una colonna con tutti valori unici. Tenendo conto però dell'eterogeneità dei dataset, la colonna potrebbe dare un falso indizio, identificando come \textit{unique} con cardinalità 1, colonne di identificatori creati ad hoc per l'organizzazione dei dati nel sistema di \textit{storage} precedente o colonne di valori numerici rappresentanti magari indicatori relativi a quelle principali e prive di valori duplicati.\newline
Per ovviare al problema di cadere in trappole di questo genere, dalle \textit{uniques} rilevate dal DUCC, vengono prese tutte le colonne presenti nelle \textit{uniques} identificate.\newline
Il \textit{Metadata Collector} offre una funzione per eseguire l'algoritmo DUCC sul dataset in input, in particolare \textit{"getKeysWithDUCC()"}, che necessita alcune informazioni già disponibili relative al file da studiare.\newline
Il \textit{Metadata Collector} delega all'\textit{Algorithm Executor} l'esecuzione dell'algoritmo, passandogli come parametri il nome del file, la presenza o meno di un \textit{header}, la \textit{directory} del file e il carattere di separazione, che vengono utilizzati per costruire un oggetto di tipo \textit{Configuration} offerto da \textit{Metanome}  e necessario per l'esecuzione.\newline
Il lancio dell'algoritmo tramite l'Algorithm Executor restituisce una struttura di tipo \textit{ResultCache}, che con la funzione \textit{fetchNewResults()} viene riportata come una List\textless Result\textgreater.\newline
A questo punto, scorrendo tutte le colonne del dataset, e iterando i vari \textit{Result} \textit{castandoli} a \textit{String}, vengono aggiunti ad un \textit{Set} di stringhe tutti i nomi di colonne trovati nei \textit{Result}. L'utilizzo di un Set permette di evitare la ripetizione di colonne nell'output. Essendo esso immutabile, per salvare i dati in un formato modificabile, viene istanziata una semplice lista popolata con i nomi delle colonne, dal quale vengono rimossi tutti gli elementi non presenti nel set, ovvero quelle colonne non rilevate all'interno di almeno una \textit{unique} del DUCC.\newline

